\documentclass[dvipdfmx,uplatex,11pt]{jsarticle}
%
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{bm}
\usepackage{ascmac}
\setcounter{tocdepth}{2}
\usepackage{physics}
\usepackage{geometry}
\usepackage{framed}
\usepackage{latexsym}
\everymath{\displaystyle}
%
\geometry{left=10mm,right=10mm,top=5mm,bottom=10mm}
\title{集合・位相入門：解答集}
\author{}
\begin{document}
\maketitle
​
\section{集合と写像}
​
\subsection{p11}
(1)\\
\begin{leftbar}
\begin{proof}
必要条件であることを示す．$a \in A$を前提に、$\{ a\} \subset A$の定義が成り立つことを示す．$\{ a \} \subset A$の定義は任意の$x$について$x \in \{a\} \Rightarrow x  \in A$． \par
今，$a \in A$を前提とするので，当然$x=a \Rightarrow x \in A$．$x \in  \{a\} \Rightarrow x=a$と合わせると$x \in \{a\} \Rightarrow x \in A$．これは任意の$x$について成り立つので上の定義が成り立つ．\par
十分条件であることを示す．$\{a\} \subset A$を前提に$a \in A$が成り立つことを示す.\par
今，$\{a\} \subset A$を前提とするので定義より任意の$x$について$x \in \{a\} \Rightarrow x \in A$．また，$a \in \{a\}$なので合わせると$a \in A$が成り立つ．
\end{proof}
\end{leftbar}
​
(2)\\
\begin{leftbar}
    \[
        \{x \mid x \in \mathbb{R}， (x-1)(x-2)(x-3)=0\}
    \]
\end{leftbar}
​
(3)\\
​
\begin{leftbar}
    (a)\quad $x^6 -1 =0$について，解を$x=r(\cos \theta + i \sin \theta)$（$r>0$）とすると，
    \[
        x^6 = r^6 (\cos 6 \theta + i \sin 6 \theta)=1 =\cos 0 + i \sin 0
    \]
    と$r>0$より，$r=1$となる．ここで，
    \begin{gather*}
        6 \theta = 0 + 2k\pi \, (0 \le \theta <2 \pi ) \, (k \in \mathbb{Z}) \\
        \therefore ~ \theta =\frac{k}{3}\pi 
    \end{gather*}
    であり，これを満たす$k$は$k=0，1，2，3，4，5$である．ゆえに，
    \[
        \{x \mid x \in \mathbb{C}，x^6=1\} = \left \{1，-1，\pm \frac{1}{2} \pm \frac{\sqrt{3}}{2} i \right \}
    \]
    (b) 
    \begin{align*}
    i(x+i)^4&=i(x^4 + 4 x i^3 +6 x^2 i^2 + 4x^3 i +i^4) \\
    & = i(x^4 -4 xi -6x^2 + 4x^3 i+1) \\
    & = (x^4-6x^2+1)i + 4x-4x^3
    \end{align*}
    ここで，$i(x+i)^4 \in \mathbb{R}$となるための必要十分条件は，$x^4-6x^2+1=0$となることで，この方程式を解くと，
    \begin{align*}
        x^2 &= \frac{6\pm \sqrt{32}}{-2} \\
        & = 3 \pm 2 \sqrt{2} \\
        \therefore & x= \sqrt{2}+1 ，-\sqrt{2}-1，1-\sqrt{2}，\sqrt{2}-1
    \end{align*}
    これより，
    \[
        \{x \mid x \in \mathbb{R}，i(x+i)^4 \in \mathbb{R}\} = \left \{  \sqrt{2}+1 ，-\sqrt{2}-1，1-\sqrt{2}，\sqrt{2}-1 \right \}
        \]
(c) \quad $y^3 =2$を$y \in \mathbb{R}$のもとで解くと，$y=\sqrt[3]{2}$であり，$\sqrt[3]{2} \notin \mathbb{Q}$である．
もし$\sqrt[3]{2} \in \mathbb{Q}$であるとすると，
\[
    \exists a，b \in \mathbb{Z} ~ \mathrm{s.t} ~ \sqrt[3]{2} = \frac{b}{a} \iff a^3 + a^3=b^3
\]
であり，これは$\mathrm{Fermat}$の最終定理に矛盾する．
\[
    \therefore \, \{y \mid y \in \mathbb{Q}，y^3=2 \} = \varnothing
\]
\end{leftbar}

\begin{leftbar}
    $z \in \mathbb{Z}$のとき，$f(z)=2^z$とおくと，$f$は増加函数である．これと，
    \[
        2^{-4} < 0.1 < 2^{-3} < 2^6<100<2^7
    \]
    により，
    \[
        \{z \mid z \in \mathbb{Z}，0.1<2^z<100\} = \{-3，-2，-1，0，1，2，3，4，5，6\}
    \]
\end{leftbar}

\begin{leftbar}
    $k \in \mathbb{N}$として，$n=4k-3，4k-2，4k-1，4k$の場合を調べる．\par 
    $n =4k-3$のとき，
    \begin{align*}
        i^n & = (i)^{4k-3} \\
        & = i^{-3} \\
        &=\frac{1}{-i} = i
    \end{align*}
    である．$n =4k-2$のとき，
    \begin{align*}
        i^n & = (i)^{4k-2} \\
        & = i^{-2} \\
        &=-1
    \end{align*}
    である．$n =4k-1$のとき，
    \begin{align*}
        i^n & = (i)^{4k-1} \\
        & = i^{-1} \\
        &=\frac{1}{i}=-i
    \end{align*}
    である．$n =4k$のとき，
    \begin{align*}
        i^n & = (i)^{4k} \\
        & = 1 
    \end{align*}
    である．以上の議論により，
    \[
        \{n \mid n \in \mathbb{N}，i^n =-1\} = \{2，6，10，14，18，\cdots，4n-2，\cdots \}
    \]
    と表される．
\end{leftbar}

(f)
\begin{leftbar}
    $n \in \mathbb{N}$のもとで，
    \begin{align*}
        i^{2n}&=(-1)^n \\
        & =
        \begin{cases}
            1　& (n\text{が偶数のとき})\\
            -1 & (n\text{が奇数のとき})
        \end{cases}
    \end{align*}
となるため，
\[
    \{n \mid n \in \mathbb{N}，i^{2n}=i\} = \varnothing
\]
である．
\end{leftbar}
\newpage
問4：(i)
\begin{leftbar}
    \begin{proof}
    $x=x_1 + x_2 \sqrt{2}$，$y=y_1 + y_2 \sqrt{2}$~($x_1，x_2，y_1，y_2 \in \mathbb{Q}$)とおく．このとき，
    \[
        x+y = (x_1+y_1)+(x_2+y_2)\sqrt{2}
    \]
    となり，$x_1+y_1，x_2+y_2 \in \mathbb{Q}$なので，$x+y \in A$となる．また，
    \[
        x+y = (x_1-y_1)+(x_2-y_2)\sqrt{2}
    \]
    となり，$x_1-y_1，x_2-y_2 \in \mathbb{Q}$なので，$x-y \in A$となる．また，
    \[
        xy= (x_1 y_1 +2x_2 y_2) + (x_1y_2+x_2y_2)\sqrt{2}
    \]
    となり，$x_1 y_1 +2x_2 y_2，x_1y_2+x_2y_2\in \mathbb{Q}$なので，$xy \in A$となる．

    以上の議論により，(i)の主張がたしかめられた．
    \end{proof}
\end{leftbar}

(ii)
\begin{leftbar}
    \begin{proof}
        $x \in A$，$x \ne 0$であるから，$a，b \in \mathbb{Q} \setminus \{0\}$として，
        \[
            x=a+bi
        \]
        とかける．このとき，
        \[
        x^{-1}=\frac{1}{a+bi}=\frac{a-bi}{a^2+b^2} = \frac{a}{a^2+b^2} - \frac{b}{a^2+b^2} i
        \]
        であるから，$x^{-1} \in A$である．よって命題の主張が正しいことが示された．
    \end{proof}
\end{leftbar}
​
\subsection{p39}
​
\begin{screen}
    (1) \quad (4.2) \\
{\it proof.}
\begin{align*}
    & b \in f(P_1 \cup P_2) \\
    \iff & \exists a \in P_1 \cup P_2 ~ \mathrm{s.t} ~ f(a)=b \\
    \iff & \exists a \in P_1 ~\mathrm{s.t.} ~ f(a)=b \lor \exists c \in P_2 ~ \mathrm{s.t} ~ f(c)=b \\
    \iff & b \in f(P_1) \cup f(P_2) 
\end{align*}
\dotfill 
\begin{align*}
\because  \quad  & b \in f(P_1) \lor b \in f(P_2) \\
\iff & \exists a ~ \mathrm{s.t.} ~ a \in P_1 \lor a \in P_2 ，b = f(a)
\end{align*}
\end{screen}
​
\begin{screen}
    (1) \quad (4.2)' \\
    {\it proof.}
\begin{align*}
    & a \in f^{-1} (Q_1 \cup Q_2) \\
    \iff & f(a) \in Q_1 \cup Q_2 \\
    \iff & f(a)  \in Q_1 \lor f(a) \in Q_2 \\
    \iff & a \in f^{-1} (Q_1) \cup f^{-1} (Q_2)
\end{align*}
\end{screen}
​
\begin{screen}
    (2) \quad (4.5) \\
    {\it proof.}
    \begin{align*}
        & a \in P \\
       & \Longrightarrow  f(a) \subset f(P) \\
       & \Longrightarrow a \in f^{-1} (f(P))
    \end{align*}
    \dotfill 
    \[
        \because \quad f^{-1} (f(P)) = \{ a \mid f(a)\in f(P)\}
        \]
    また，$f \colon \mathbb{R} \ni x \mapsto x^2 \in \mathbb{R}$は逆が成り立たない例である．\par
    $P=[1，2]$とすると，$f(P)=[1，4]$，$f^{-1}(f(P))=[-2，-1] \cup [1，2]$．
\end{screen}
\end{document}